---
layout:     post
title:      Window PE -- 区块
date:       2018-11-01
top_img: /img/windows_keyboard.jpg
categories:
    - Reverse
tags:
    - PE

typora-root-url: ..
---





# Window PE -- 区块

## 区块

在PE件头与原始数据之间存在一个区块表（SectionTable）。区块表中包含每个块在映像中的信息，分别指向不同的区块实体。



### 区块表

跟IMAGE_NT_HEADERS的是区块表，它是一个IMAGE_SECTION_HEADER结构数组。每个IMAGE_SECTION_HEADER结构包含了它所关联的区块的信息，例如位置、长度、属性，该数组的数目由MAGE_NT_HEADERS.FileHeader.NumberOfSections指出。

```C++
typedef struct _IMAGE_SECTION_HEADER {
  BYTE  Name[IMAGE_SIZEOF_SHORT_NAME];
  union {
    DWORD PhysicalAddress;
    DWORD VirtualSize;
  } Misc;
  DWORD VirtualAddress;
  DWORD SizeOfRawData;
  DWORD PointerToRawData;
  DWORD PointerToRelocations;
  DWORD PointerToLinenumbers;
  WORD  NumberOfRelocations;
  WORD  NumberOfLinenumbers;
  DWORD Characteristics;
} IMAGE_SECTION_HEADER, *PIMAGE_SECTION_HEADER;
```

为了便于理解，我们假设PE.exe的区块表含有3个块的描述，分别是.text、.rdata和.data。每个块对应于一个MAGE_SECTION_HEADER结构，用十六进制工具查看块表，如下表。表中的标号对应于第1个IMAGE_SECTION_HEADER结构的以下字段。

![1554724992303](/img/1554724992303.png)

1. Name：块名。这是一个8位ASCII码名（不是Unicode内码），用来定义块名。多数块名以－个“．”开始（例如.text），这个“．”实际上不是必需的。值得注意的是，如果块名超过8字节，则没有最后的终止标志“NULL”字节。带有一个“$”的区块名会被链接器特殊对待，前面有“$”的同名区块会被合并。这些区块是按“$”后面的字符的字母顺序合并的。

2. VirtualSize：指出实际被使用的区块的大小，是在进行对齐处理前区块的实际大小。如果VirtualSize的值大于SizeOfRawData值，那么SizeOfRawData表示来自可执行文件初始化数据的大小，与VirtualSize相差的字节用填充。这个字段在OBJ文件中是被设置为0的。

3. VirtualAddress：该块装载到内存中的RVA。这个地址是按照内存页对齐的，它的数值总是SectionAlignr阳It的整数倍。在Microsoft工具中，第1个块的默认RVA值为lOOOh。在OBJ中，该字段没有意义，并被设置为0

4. SizeOfRawData：该块在磁盘中所占的空间。在可执行文件中，该字段包含经FileAlignment调整的块的长度。例如，指定FileAlignment的值为200h，如果VirtualSize中的块长度为19Ah字节，该块应保存的长度为200h字节。

5. PointerToRawData：该块在磁盘文件中的偏移。程序经编译或汇编后生成原始数据，这个字段用于给出原始数据在文件中的偏移。如果程序自装载PE或COFF文件（而不是由操作系统载入的），这一字段将比Vi山alAddress还重要在这种状态下，必须完全使用线性映像的方法载入文件，所以需要在该偏移处找到块的数据，而不是VirtualAddress段中的RVA地址。

6. PointerToRelocations：在EXE件中无意义。在OBJ文件中，表示本块重定位信息的偏移量在OBJ文件中，如果该值不是0，会指向一个IMAGE_RELOCATION结构数组。

7. PointerToLineNumbers：行号表在文件中的偏移量，这是文件调试信息。

8. NumberOfRelocations：在EXE文件中元意义。在OBJ文件中，表示本块在重定位表中的重定位数目。

9. NumberOfLinenur由巳rs：该块在行号表中的行号数目。

10. Chacteristics：块属性。该字段是一指出块属性（例如代码／数据、可读／可写等）的标志比较重要的标志如表11.5所示，多个标志值求或即为Characteristics的值。这些标志中的很多都可以通过链接器的／SECTION开关设置。例如，“E0000020h=20000000hI40000000hI80000000hI00000020h”表示该块包含执行代码，可读、可写、可执行，“C00000040h=40000000hI80000000hI00000040h”表示该块可读、可写，包含已初始化的数据，“60000020h=20000000hI40000000hI00000020h”表示该块包含执行代码，可读、可执行。

    ![1554725224302](/img/1554725224302.png)![1554725236875](http://imgset.gitee.io/img/1554725236875.png)



### 常见区块与区块合并

区块中的数据逻辑通常是关联的。PE文件一般至少有两个区块，一个是代码块，另一个是数据块。每个区块都有特定的名字，这个名字用于表示区块的用途。例如，一个块叫作.rdata，表明它是一个只读区块。区块在映像中是按起始地址（RVA）排列的，而不是按字母表顺序排列的。使用区块名只是为了方便，它对操作系统来说是无关紧要的。微软给这些区块分别取了有特色的名字，但这不是必需的。Borland链接器使用的是像“CODE”和“ATA”这样的名字。

EXE和OBJ文件的一些常见区块如表11.6所示。非另外声明，表中的区块名称来自微软的定义。

![1554725317252](/img/1554725317252.png)![1554725336273](http://imgset.gitee.io/img/1554725336273.png)

虽然编译器自动产生一系列标准的区块，但这没有什么不可思议的读者可以创建和命名自己的区块。在VisualC＋＋中用#pragma来声明，告诉编译器将数据插入一个区块，代码如下。

```C++
#pragma  data_seg  ( "MY_DATA" )
```

这样，所有被VisualC＋＋处理的数据都将放到一个叫作MY_DATA的区块内，而不是默认.data区块内。大部分程序只使用编译器产生的默认区块，但偶尔可能有－些特殊的需求，需要将代码或数据放到一个单独的区块里，例如建立一个全局共享块。

区块并非全部在链接时形成，更准确地说，它们一般是从OBJ文件开始被编译器放置的。链接器的工作就是合并所有OBJ和库中需要的块，使其最终成为一个合适的区块。例如，工程中的每一个OBJ至少有一个包含代码的.text区块，链接器把这些区块合并成一个.text区块。链接器遵循一套完整的规则，以判断哪些块需要合并及如何合并。OBJ件中的一个区块可能是为链接器准备，不会放入最后的可执行文件中（这样的区块主要用于编译器向链接器传递信息）。

接器的一个有趣的特征就是能够合并区块。如果两个区块有相似或一致的属性，那么它们在链接时能合并成一个区块，这取决于是否使用／MERGE开关。如下链接器选项将.rdata与.text区块合并为一个.text区块。

```C++
/MERG E:  .rdata =.text
```

合并区块优点是节省磁盘和内存空间。个区块至少占用1个内存，如果能将可执行文件内的区块数从4个减少到3个，就可能少用1个内存页。当然，这依颇于两个合并区块结尾的未用空间加起来是否能达到l个内存页。

当合并区块时，事情将变得有趣，因为这没有什么硬性规定。例如，把.rdata合并到.text里不会有问题，但不应该将.rsre、.reloc或.rdata合并到其他区块里。在VisualStudio.NET出现之前，可以将.idata合并到其他区块里，但在VisualStudio.NET中就不允许进行这样的操作了。不过，在制作发行版本时，链接器经常将.idata的一部分合并到其他区块里，例如.rdata。

为部分输入数据是在载入内存时由Windows加载器写人的，所以读者可能会对它们如何被放入只读区块感到疑惑。这是由于在加载时，系统会临时修改那些包含输入数据的页属性为可读、可写，初始化完成后恢复为原来的属性。

### 区块的对齐值

区块的大小是要对齐的。有两种对齐值，一种用于盘文件内，另一种用于内存中。PE文件头指出了这两个值，它们可以不同。

PE文件头里，FileAlignment定义了磁盘区块的对齐值。每一个区块从对齐值的倍数的偏移位置开始，而区块的实际代码或数据的大小不一定刚好是这么多，所以在不足的地方一般以OOh来填充，这就是区块的间隙。例如，在PE文件中，一个典型的对齐值是200h，这样每个区块从200h的倍数的文件偏移位置开始。假设区块的第1个节在400h处，长度为90h，那么00h～490h为这一区块的内容，而文件对齐值是200h，为了使这一节的长度为FileAlignment的整数倍，490h～600h会被0填充，这段空间称为区块间隙，下一个区块的开始地址为600h。

PE文件头里，SectionAlignment义了内存中区块的对齐值。当PE文件被映射到内存中时，区块总是至少从一个页边界处开始。也就是说，当一个PE文件被映射到内存中时，每个区块的第l个字节对应于某个内存页。在x86系列CPU中，内存页是按4KB(1000h）排列的；在x64中，内存页是按8KB(2000h排列的。所以，在x86系统中，PE文件区块的内存对齐值一般为1000h,每个区块从1000h的倍数的内存偏移位置开始。

非使用／OPT:OWIN98或／ALIGN开关，否则VisualStudio6.0中的默认值都是4KB，VisualStudio.NET链器依然使用默认的10町：WIN98开关，但如果文件大小小于特定值，就会以200h为对齐值。另一种对齐方式来自.NET文件的规定。.NET文件的内存对齐值为8KB，而不是普通x86平台上的4KB，这样就保证了在x86平台上编译的程序可以在x64平台上运行。如果内存对齐值为4KB，那么x64加载器就不能载入这个程序了，因为64位Windows中的内存页大小是8KB。

可以建立一个区块在文件中的偏移与在内存中的偏移相同的PE文件。虽然这样做会使可执行文件变大，但是可以提高载入速度VisualStudio6.0的默认选项／OPT:WIN98将使PE文件按照这种方式来创建。在VisualStudio.NET中，链接器可以不使用/OPT:NOWIN98开关，这取决于文件是否足够小。

### 文件偏移与虚拟地址的转换

一些PE文件为减小体积磁盘对齐值不是一个内存页1000h而是200h。当这类文件被映射到内存中后，同一数据相对于文件头的偏移量在内存中和磁盘文件中是不同的，这偏移地址与虚拟地址的转换问题。而那些磁盘对齐值（1000h）与内存页相同的区块，同一数据在磁盘文件中的偏移与在内存中的偏移相同，因此不需要转换。

区块显示了实例文件在磁盘与内存中各区块的地址、大小等信息。虚拟地址和虚拟大小是指该区块在内存中的地址和大小。物理地址和物理大小是指该区块在磁盘文件中的地址和大小。由于其磁盘对齐值为200h，与内存对齐值不同，故其磁盘｜泱像和内存映像不同。

![1554725645315](/img/1554725645315.png)

可以看出，文件被映射到内存中时，MS-DOS头部、PE文件头和块表的偏移位置与大小均没有变化，而当各区块被映射到内存中后，其偏移位置就发生了变化。例如，磁盘文件中.text块起始端与文件头的偏移量为add1，映射到内存后，.text块起始端与文件头（基地址）的偏移量为add2。同时，.text块与块表之间形成了一大段空隙，这部分数据全是以0填充的。在这里，addl的值就是文件偏移地址（FileOffset),add2的值就是相对虚拟地址（RVA）。假设它们的差值为此，则文件偏移地址与虚拟地址的关系如下。

![1554725718474](/img/1554725718474.png)

在同一区块中，各地址的偏移量是相等的，可用上面的公式对此区块中的任意FileOffset与VA进行转换。但请不要错误地认为在整个文件里FileOffset与VA的差值是Δk

，因为各区块在内存中是以一个页边界开始的，从第l个区块的结束到第2个区块的开始（1000h对齐处）全以数据0填充，所以不同区块在磁盘与内存中的差值不同。如下表所示是该实例文件各区块在磁盘与内存中的起始地址差值。

![1554725752993](/img/1554725752993.png)

例如，假设某一虚拟地址（VA）为401112h，要计算它的文件偏移地址。401112h在.text块中，此时D,.k=0C00h，故

Fi le Offset=  VA  - ImageBase  - Δk  = 401l12h - 400000h - 0C00h  = 512h

再来看一看虚拟地址4020D2h的转换。4020D站在.rdata块中，此时Δk=IA00h，故

File  Offset  =  VA  - ImageBase - Δk  = 4020D2h - 400000h - IA00h  = 6D2h

实际操作中，建议使用RVA-Offset类的转换工具。

![1571159911481](/img/1571159911481.png)
